**市村铁之助**（1854年） -
[明治](../Page/明治.md "wikilink")6年（1873年）？）為[美濃](../Page/美濃國.md "wikilink")[大垣藩出身的](../Page/大垣藩.md "wikilink")[新選組隊士](../Page/新選組.md "wikilink")。

## 鐵之助新選組入隊時之時代變化

1854年（[安政元年](../Page/安政.md "wikilink")）出生、是大垣藩士市村半右卫门的第三个儿子\[1\]
。1867年和哥哥[辰之助一同加入](../Page/市村辰之助.md "wikilink")[新选组](../Page/新选组.md "wikilink")，成为[土方岁三的附属](../Page/土方岁三.md "wikilink")\[2\]。土方评价铁之助「好胜，性亦怜悧」\[3\]。1868年，[鸟羽伏见之战戰败后](../Page/鸟羽伏见之战.md "wikilink")，随新选组离开[京都](../Page/京都.md "wikilink"),
撤退到[江户](../Page/江户.md "wikilink")。在江户，新选组作为「[甲陽鎮撫隊](../Page/甲陽鎮撫隊.md "wikilink")」在[甲府一戰](../Page/甲府.md "wikilink")，但是又一败涂地\[4\]
。之后哥哥辰之助脱队，但铁之助留了下来，同新选组北上转战到[會津藩](../Page/會津藩.md "wikilink")、[福岛](../Page/福岛.md "wikilink")、[仙台藩至](../Page/仙台藩.md "wikilink")[箱館](../Page/箱館.md "wikilink")\[5\]。

## 箱館脱逃

1869年[箱館戰爭时](../Page/箱館戰爭.md "wikilink")，作为土方[小姓的铁之助有着和土方一起战死的精神准备](../Page/小姓.md "wikilink")，但喜爱铁之助的土方以托遗物为由命令铁之助逃脱箱館\[6\]。铁之助逃过官军的包围，在3个月后到达[日野](../Page/日野宿.md "wikilink")[佐藤彥五郎](../Page/佐藤彥五郎.md "wikilink")（岁三的姐夫）家\[7\]
。之后的2, 3年时间，佐藤家收留铁之助，教他剑术学问\[8\] 。后来铁之助回到老家\[9\], 与哥哥团聚。

铁之助从此的事迹不详。有消息人士说他在1873年因病逝世于大垣\[10\] ;
有消息人士说他参加了政府军，在1877年战死于[西南战争战场上](../Page/西南战争.md "wikilink")\[11\]
。

## 註腳

## 参考文献

  - 小島政孝「新選組余話」 小島資料館 1991
  - 「新選組読本 隊士外伝 2」 玉造町観光協会 2006
  - 「新選組事典」 新人物往来社 1978

[Category:新選組隊士](../Category/新選組隊士.md "wikilink")
[Category:幕末大垣藩人物](../Category/幕末大垣藩人物.md "wikilink")
[Category:戊辰戰爭人物](../Category/戊辰戰爭人物.md "wikilink")
[Category:明治時代人物](../Category/明治時代人物.md "wikilink")

1.  \*「新選組読本 隊士外伝 2」 玉造町観光協会 2006, p.4
2.  \*「新選組事典」 新人物往来社 1978, p.24
3.  \*小島政孝「新選組余話」 小島資料館 1991, p.103
4.  \*「新選組読本 隊士外伝 2」 玉造町観光協会 2006, p.10
5.  \*「新選組事典」 新人物往来社 1978, p.24
6.  \*小島政孝「新選組余話」 小島資料館 1991, p.103
7.  \*「新選組事典」 新人物往来社 1978, p.24
8.  \*「新選組読本 隊士外伝 2」 玉造町観光協会 2006, p.15
9.  \*小島政孝「新選組余話」 小島資料館 1991, p.104
10. \*「新選組読本 隊士外伝 2」 玉造町観光協会 2006, p.18
11. \*小島政孝「新選組余話」 小島資料館 1991, p.104